%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une grande matrice]
  Donner le rang de la matrice $n \times n$ suivante
  $$
  \matrice{
  1 & n+1 & 2 n+1 & \cdots & (n-1) n+1 \\
  2 & n+2 & 2 n+2 & \cdots & (n-1) n+2 \\
  \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
  \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
  n & 2 n & 3 n & \cdots & n^{2}}
  $$
\end{exoApp}

\begin{correction}
Nous allons à nouveau effectuer des opérations sur les colonnes. Notons $A_n$ la matrice, et commençons par soustraire la première à toutes les autres, en supposant pour commencer que $n\geq 2$ :
\begin{align*}
A&\sim \matrice{
1&n&2n&\cdots & (n-1)n\\
2&n&2n&\cdots & (n-1)n\\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
n&n&2n&\cdots & n(n-1)}
\end{align*}
En utilisant la deuxième colonne et en la soustrayant $2$, $3$, $\hdots$, $(n-1)$ fois dans les suivantes :
\begin{align*}
A&\sim \matrice{
1&n&0&\cdots & 0 \\
2&n&0&\cdots & 0 \\
  \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
  \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
n&n&0&\cdots&0
}
\end{align*}
Ainsi, les deux premières colonnes n'étant pas colinéaires, nous en déduisons que $A_n$ est de rang $2$.

Si $n=1$, la matrice $A_1=\matrice{1}$ est de rang $1$.

Finalement 
\[ \boxed{\rg(A_n)=2\text{ si }n\ge 1,\quad \rg(A_1)=1.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
